% =============================================================================
% CAPÍTULO: EVALUACIÓN EXPERIMENTAL DEL SISTEMA
% =============================================================================

\section{Introducción}
\label{sec:experimentos_intro}

Los capítulos anteriores han descrito la arquitectura, los fundamentos teóricos y la
implementación de cada módulo del sistema propuesto. El presente capítulo tiene como objetivo
demostrar empíricamente que el sistema cumple con los requisitos de rendimiento, integridad y
eficiencia planteados para su aplicación en entornos de gestión de tráfico urbano. Para ello,
se presentan los resultados de experimentos controlados ejecutados sobre los dos módulos que
constituyen el núcleo computacional del sistema: \texttt{traffic-sync}, responsable del análisis
de congestión y la optimización semafórica, y \texttt{traffic-storage}, encargado de la
persistencia verificable y descentralizada de datos de tráfico.

Las evaluaciones persiguen cuatro objetivos específicos. En primer lugar, se estudia la
\textbf{escalabilidad} del módulo de análisis y optimización, analizando cómo evolucionan el
tiempo de procesamiento y el consumo de recursos del sistema conforme aumenta el número de
sensores simulados que operan simultáneamente. En segundo lugar, se mide la \textbf{eficiencia}
del subsistema de almacenamiento distribuido, cuantificando las latencias extremo a extremo de
las operaciones de escritura y lectura sobre la capa IPFS--BlockDAG bajo distintas condiciones
de carga vehicular. En tercer lugar, se verifica la \textbf{integridad} de los datos almacenados
mediante verificación criptográfica, comprobando que los registros recuperados desde
infraestructuras descentralizadas conservan fielmente el contenido original. En cuarto lugar,
se contextualiza el desempeño obtenido mediante una \textbf{comparación} con tecnologías
alternativas de almacenamiento distribuido ---particularmente con redes blockchain basadas en
Ethereum--- con el fin de evidenciar las ventajas operativas de la arquitectura propuesta para
aplicaciones de monitoreo urbano de alta frecuencia.

Todos los experimentos se ejecutaron en hardware de consumo estándar, sin requerir
infraestructura especializada, lo que pone de manifiesto la viabilidad del sistema para
despliegues en entornos municipales con recursos computacionales limitados. El capítulo se
organiza de la siguiente manera: la Sección~\ref{sec:experimentos_entorno} describe el entorno
de pruebas; la Sección~\ref{sec:experimentos_sync} presenta la evaluación de escalabilidad y
uso de recursos del módulo \texttt{traffic-sync}; la Sección~\ref{sec:experimentos_storage}
detalla la evaluación del módulo \texttt{traffic-storage} incluyendo las pruebas con escenarios
de tráfico vehicular simulado; la Sección~\ref{sec:experimentos_comparativa} ofrece la
comparación con tecnologías alternativas; y la Sección~\ref{sec:experimentos_discusion} integra
y discute los resultados en conjunto.

% =============================================================================
\section{Entorno Experimental}
\label{sec:experimentos_entorno}

Los experimentos se realizaron en dos máquinas de cómputo de propósito general,
sin hardware acelerador y sin soporte de red especializada, reflejando las condiciones
típicas de un entorno de desarrollo o despliegue municipal de bajo presupuesto.
La evaluación del módulo \texttt{traffic-sync} se llevó a cabo en una laptop equipada
con un procesador AMD Ryzen~5 5500U (6 núcleos, 12 hilos, frecuencia máxima de 4,05~GHz),
7,1~GB de memoria RAM disponible y sistema operativo Ubuntu~24.04~LTS\@.
La evaluación del módulo \texttt{traffic-storage}, que requería conectividad real con
servicios distribuidos externos, se realizó en un equipo con procesador AMD Ryzen~7 3700U
(4 núcleos, 8 hilos, frecuencia base de 2,3~GHz), 9,6~GB de memoria RAM total
(5,9~GB disponibles durante las pruebas), almacenamiento SSD NVMe de 233~GB y
el mismo sistema operativo Ubuntu~24.04.2~LTS\@. Ambas configuraciones corresponden
a hardware de consumo estándar disponible comercialmente, hecho que refuerza la
premisa de diseño del sistema: su operatividad no depende de servidores de alta gama
ni de plataformas en la nube.

\subsection{Pila de Software}
\label{subsec:experimentos_software}

El sistema se ejecutó sobre Python~3 utilizando FastAPI como framework para las APIs
RESTful de cada módulo. La interacción con la red BlockDAG se gestionó mediante la
biblioteca Web3.py, mientras que el procesamiento de datos de simulación se apoyó
en las herramientas provistas por SUMO\footnote{\url{https://github.com/eclipse-sumo/sumo}}
a través del protocolo TraCI\@. La capa de almacenamiento en IPFS se implementó
utilizando Pinata\footnote{\url{https://pinata.cloud}} como servicio de nodo gestionado,
con autenticación mediante tokens JWT y un gateway personalizado para las operaciones de
descarga. La validación de esquemas de datos en tiempo de ejecución se realizó mediante
Pydantic, que garantiza la consistencia estructural de los mensajes JSON intercambiados
entre módulos.

\subsection{Infraestructura de Red Descentralizada}
\label{subsec:experimentos_red}

Las transacciones de almacenamiento se enviaron a la red \textit{Primordial TestNet},
una red BlockDAG de pruebas con identificador de cadena (Chain ID) 1043, accesible
a través del nodo RPC público \texttt{https://rpc.primordial.bdagscan.com}~\cite{wang2023dag}.
El contrato inteligente \texttt{TrafficStorage.sol}, implementado en Solidity~0.8.19,
se encuentra desplegado en la dirección
\texttt{0xC3d520EBE9A9F52FC5E1519f17F5a9A01d8ac68f} de dicha red.
El contrato expone dos funciones principales: \texttt{storeRecord}, que registra un
nuevo CID de IPFS asociado a un identificador de semáforo, una marca de tiempo y un
tipo de dato; y \texttt{getRecord}, que recupera el CID correspondiente a una
consulta determinada. Ambas interactúan con un mapeo tridimensional de la forma
\texttt{trafficLightId} $\to$ \texttt{timestamp} $\to$ \texttt{DataType} $\to$ \texttt{CID},
garantizando la unicidad de cada registro y facilitando consultas directas sin
recorridos costosos sobre la estructura de datos del contrato.

La Tabla~\ref{tab:entorno_experimental} resume las especificaciones de ambos entornos
de prueba para facilitar la reproducibilidad de los experimentos.

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Especificaciones del entorno experimental}
\label{tab:entorno_experimental}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{Parámetro} & \textbf{Entorno A (traffic-sync)} & \textbf{Entorno B (traffic-storage)} \\
\hline
Procesador         & AMD Ryzen 5 5500U      & AMD Ryzen 7 3700U \\
Núcleos / Hilos    & 6 / 12                 & 4 / 8 \\
Frec. máxima       & 4,05 GHz               & 2,3 GHz (base) \\
RAM disponible     & 7,1 GB                 & 5,9 GB \\
Almacenamiento     & ---                    & 233 GB SSD NVMe \\
Sistema operativo  & Ubuntu 24.04 LTS       & Ubuntu 24.04.2 LTS \\
GPU                & No utilizada           & No utilizada \\
Red                & Wi-Fi doméstica        & Wi-Fi doméstica \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

% =============================================================================
\section{Evaluación del módulo \texttt{traffic-sync}}
\label{sec:experimentos_sync}

El módulo \texttt{traffic-sync} constituye el motor analítico del sistema: recibe métricas
de tráfico, clasifica el estado de congestión mediante un sistema de inferencia difusa tipo
Mamdani y calcula las configuraciones óptimas de temporización semafórica mediante el
algoritmo PSO\@. Si bien en la operación actual el módulo procesa un sensor a la vez, la
arquitectura fue diseñada desde el inicio para soportar la evaluación conjunta de múltiples
sensores agrupados por zonas urbanas. Con el fin de anticipar este escenario de uso futuro
---donde clústeres de semáforos deberán analizarse en paralelo para lograr una dispersión
efectiva del tráfico--- se realizaron pruebas de escalabilidad simulando entre 250 y 2000
sensores emitiendo datos de forma simultánea.

\subsection{Protocolo de Prueba}
\label{subsec:sync_protocolo}

Se definieron siete niveles de carga: 250, 500, 1000, 1250, 1500, 1750 y 2000 sensores
simulados. Para cada nivel, se midieron tres métricas: el tiempo total de ejecución del
ciclo de análisis y optimización (en segundos), el uso promedio de CPU durante el procesamiento
(en porcentaje) y el uso de memoria RAM en el punto de mayor carga (en megabytes). Las pruebas
se ejecutaron íntegramente de forma local en el Entorno~A descrito en la
Sección~\ref{sec:experimentos_entorno}, sin soporte de GPU y bajo condiciones de red doméstica,
con el objeto de reflejar un escenario de despliegue realista en hardware de bajo costo.
Los datos de entrada de cada sensor correspondieron a observaciones sintéticas generadas
con el formato unificado versión~2.0, incluyendo métricas de velocidad promedio, densidad
vehicular y número de vehículos por minuto.

\subsection{Tiempo de Ejecución}
\label{subsec:sync_tiempo}

La Figura~\ref{fig:sync_tiempo} muestra la evolución del tiempo total de ejecución en función
de la cantidad de sensores simulados. Los valores obtenidos, que van desde 15,87~s para
250~sensores hasta 67,59~s para 2000~sensores, evidencian un crecimiento aproximadamente
lineal con una pendiente de $\approx 0{,}034$~s por sensor adicional procesado, o equivalentemente,
$\approx 0{,}014$~segundos por sensor en promedio sobre todo el rango evaluado.
Este comportamiento lineal es altamente favorable: indica que el módulo no incurre en
sobrecarga superlineal a medida que se incrementa la carga de trabajo, y que los tiempos
de respuesta son predecibles y controlables mediante particionamiento horizontal de los
sensores. Para la escala más exigente evaluada ---2000 sensores---, el ciclo completo de
análisis y optimización se completa en 67,6~s, lo que representa una capacidad de
$\approx 0{,}014$~s/sensor y confirma la viabilidad del módulo para escenarios de
optimización por zonas a escala urbana real.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.92\linewidth,
    height=6.5cm,
    xlabel={Cantidad de sensores simulados},
    ylabel={Tiempo de ejecución (s)},
    ymin=0, ymax=75,
    xtick={250, 500, 1000, 1250, 1500, 1750, 2000},
    xticklabel style={rotate=35, anchor=north east},
    ymajorgrids=true,
    grid style={dashed, gray!40},
    enlargelimits=0.05,
    line width=1.2pt,
    mark size=2.5pt,
    legend style={at={(0.05,0.97)}, anchor=north west},
]
\addplot+[mark=*, color=blue!70!black] coordinates {
    (250,  15.87)
    (500,  18.04)
    (1000, 32.98)
    (1250, 42.21)
    (1500, 51.34)
    (1750, 59.12)
    (2000, 67.59)
};
\addlegendentry{Tiempo total de ejecución}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Tiempo de ejecución del módulo \texttt{traffic-sync} en función de la cantidad de
sensores simulados. El crecimiento aproximadamente lineal ($\approx$0,014~s/sensor) confirma
la escalabilidad del módulo.}
\label{fig:sync_tiempo}
\end{figure}

\subsection{Uso de CPU y Memoria}
\label{subsec:sync_recursos}

La Figura~\ref{fig:sync_recursos} presenta de forma simultánea el uso promedio de CPU y el
consumo de memoria RAM bajo cada nivel de carga. El comportamiento de ambas métricas
exhibe tendencias en apariencia contrapuestas pero explicables por la naturaleza de la
implementación.

El uso de CPU \textbf{disminuye} progresivamente desde el 72,3\% observado con 250~sensores
hasta el 50,3\% con 2000~sensores. Esta reducción relativa se debe a que el servidor
FastAPI gestiona las peticiones de forma asíncrona: a medida que el número de solicitudes
simultáneas crece, el tiempo de espera entre operaciones I/O se amortiza mejor y el
procesador puede intercalar trabajo útil de forma más eficiente, reduciendo así el porcentaje
de ciclos activos sobre el total del tiempo transcurrido. Adicionalmente, tanto el sistema
de inferencia difusa Mamdani como el optimizador PSO fueron seleccionados por su bajo costo
computacional unitario, lo que les permite mantener un rendimiento constante independientemente
del volumen de entradas paralelas.

El consumo de memoria RAM, por su parte, se mantiene \textbf{estable} en el rango de
198--219~MB en todos los escenarios evaluados, creciendo apenas 20,8~MB al pasar de
250 a 2000 sensores (+10,5\%). Esta estabilidad es un indicador clave de la viabilidad del
módulo en dispositivos de recursos acotados ---como unidades de cómputo embebido tipo
Raspberry~Pi--- donde la memoria disponible suele ser el factor limitante más crítico.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    name=leftaxis,
    width=0.92\linewidth,
    height=7cm,
    xlabel={Cantidad de sensores simulados},
    ylabel={Uso de CPU (\%)},
    ymin=40, ymax=80,
    xtick={250, 500, 1000, 1250, 1500, 1750, 2000},
    xticklabel style={rotate=35, anchor=north east},
    ymajorgrids=true,
    grid style={dashed, gray!40},
    axis y line*=left,
    axis x line*=bottom,
    line width=1.2pt,
    mark size=2.5pt,
    legend style={at={(0.03,0.97)}, anchor=north west,
                  font=\footnotesize, draw=black, fill=white},
]
\addplot+[mark=square*, color=blue!70!black] coordinates {
    (250,  72.3)
    (500,  66.7)
    (1000, 61.2)
    (1250, 58.1)
    (1500, 54.8)
    (1750, 52.7)
    (2000, 50.3)
};
\addlegendentry{Uso de CPU (\%)}
\end{axis}
%
\begin{axis}[
    width=0.92\linewidth,
    height=7cm,
    ylabel={Uso de Memoria (MB)},
    ymin=190, ymax=230,
    xtick={250, 500, 1000, 1250, 1500, 1750, 2000},
    axis y line*=right,
    axis x line=none,
    line width=1.2pt,
    mark size=2.5pt,
    legend style={at={(0.03,0.78)}, anchor=north west,
                  font=\footnotesize, draw=black, fill=white},
]
\addplot+[mark=triangle*, color=red!70!black] coordinates {
    (250,  198.4)
    (500,  202.9)
    (1000, 207.5)
    (1250, 210.1)
    (1500, 213.4)
    (1750, 216.0)
    (2000, 219.2)
};
\addlegendentry{Uso de Memoria (MB)}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Uso promedio de CPU y consumo de memoria RAM del módulo \texttt{traffic-sync}
bajo diferentes cargas de sensores simulados. El CPU disminuye conforme aumenta la
concurrencia; la memoria permanece prácticamente estable en el rango 200--220~MB.}
\label{fig:sync_recursos}
\end{figure}

\subsection{Análisis e Implicancias}
\label{subsec:sync_analisis}

Los resultados obtenidos permiten extraer tres conclusiones relevantes para el despliegue
del sistema. La primera es que la \textbf{complejidad temporal es manejable}: el crecimiento
lineal del tiempo de procesamiento implica que es posible estimar con alta fidelidad la
capacidad de respuesta del módulo ante cualquier número de sensores dentro del rango evaluado,
facilitando el dimensionamiento de la infraestructura de control en función de la topología
urbana objetivo.

La segunda conclusión es que el módulo exhibe una \textbf{eficiencia computacional creciente}:
el hecho de que la carga de CPU disminuya a medida que aumenta la concurrencia indica que
la arquitectura asíncrona del servidor aprovecha mejor los recursos disponibles bajo mayor
demanda, lo que lo hace especialmente adecuado para escenarios continuos de monitoreo donde
el flujo de datos es constante y sostenido.

La tercera conclusión es que la \textbf{huella de memoria es reducida y acotada}: con menos
de 220~MB de RAM en el peor caso evaluado, el módulo resulta compatible con hardware embebido
de bajo costo como Raspberry~Pi~4 (que dispone de 1 a 8~GB de RAM), consolidando la premisa
de diseño de que el sistema puede operar en dispositivos de campo con recursos limitados.

% =============================================================================
\section{Evaluación del módulo \texttt{traffic-storage}}
\label{sec:experimentos_storage}

El módulo \texttt{traffic-storage} es la capa de persistencia verificable del sistema.
Ante cada reporte de tráfico o resultado de optimización, el módulo sube el contenido en
formato JSON a IPFS y registra el identificador de contenido (CID) resultante en el contrato
inteligente de la red BlockDAG, vinculándolo de forma inmutable al semáforo de origen y la
marca de tiempo correspondiente. La evaluación de este módulo se realizó en dos etapas
complementarias: primero, una medición de métricas de transacción base que caracteriza la
latencia, el costo y el consumo de gas del pipeline completo; y segundo, un protocolo de
prueba por escenarios de tráfico vehicular simulado que valida el comportamiento del sistema
bajo distintas densidades de datos.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Métricas de Transacción Base}
\label{subsec:storage_base}

Para caracterizar el desempeño del pipeline de almacenamiento en condiciones controladas, se
ejecutaron múltiples transacciones reales de tipo \texttt{upload} y \texttt{download}
midiendo cuatro indicadores: tiempo total de la operación extremo a extremo, tiempo de
confirmación en la red BlockDAG, latencia de red y costo por transacción. La
Tabla~\ref{tab:storage_metricas_base} resume los resultados obtenidos.

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Métricas de rendimiento del módulo \texttt{traffic-storage} (IPFS + BlockDAG)}
\label{tab:storage_metricas_base}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Subida (upload)} & \textbf{Bajada (download)} \\
\hline
Tiempo total (s)       & $2{,}47 \pm 0{,}26$ & $1{,}91 \pm 0{,}19$ \\
Confirmación (s)       & $1{,}12 \pm 0{,}14$ & $0{,}98 \pm 0{,}11$ \\
Latencia de red (ms)   & $184 \pm 21$        & $167 \pm 19$        \\
Gas utilizado          & $22{.}051 \pm 303$  & $21{.}187 \pm 265$  \\
Costo estimado (USD)   & $0{,}000012 \pm 0{,}000002$ & $0{,}000009 \pm 0{,}000001$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Los tiempos de confirmación en la red BlockDAG ---del orden de 1~segundo tanto para escritura
como para lectura--- representan una ventaja sustancial respecto a redes blockchain
tradicionales como Ethereum, donde la confirmación de un bloque puede demorar entre 15 y
60~segundos \cite{conoscenti2016blockchain,garay2015backbone}. El costo por transacción, inferior
a \$1{,}2 $\times$ 10\textsuperscript{-5}~USD, resulta insignificante para aplicaciones de
monitoreo continuo con alta frecuencia de reporte, en contraste con los costos típicos de
Ethereum que oscilan entre \$0{,}50 y \$5{,}00 por transacción \cite{eckermann2021blockchain}.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Pruebas con Escenarios de Tráfico Vehicular}
\label{subsec:storage_escenarios}

Con el objeto de evaluar el comportamiento del módulo ante volúmenes de datos representativos
de distintas condiciones operativas reales, se diseñó un protocolo de prueba basado en tres
escenarios de densidad vehicular: \textbf{bajo}, con 30--50 vehículos activos y condiciones
de tráfico fluido; \textbf{medio}, con 80--120 vehículos y tráfico normal en horario diurno;
y \textbf{alto}, con 150--200 vehículos en situación de congestión o pico de demanda.
Los payloads de cada escenario se generaron de forma sintética utilizando el formato unificado
versión~2.0 del sistema, incluyendo métricas por semáforo como vehículos por minuto,
velocidad promedio, tiempo de circulación, densidad y clasificación por tipo de vehículo
(motocicletas, automóviles, autobuses y camiones). Cada escenario se ejecutó mediante
5~corridas independientes para obtener estimaciones estadísticamente representativas de
media y desviación estándar.

La Tabla~\ref{tab:storage_escenarios} presenta los tiempos promedio de subida y descarga
para cada escenario, considerando únicamente las corridas con respuesta HTTP~200, que son
aquellas en las que se completó el ciclo completo de almacenamiento y recuperación en
la red BlockDAG\@.

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Tiempos de subida y descarga por escenario de tráfico (5 corridas válidas por escenario)}
\label{tab:storage_escenarios}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{lccc}
\hline
\textbf{Escenario} & \textbf{Corridas válidas} & \textbf{Subida (avg $\pm$ sd, s)} & \textbf{Descarga (avg $\pm$ sd, s)} \\
\hline
Bajo  & 5 & $6{,}725 \pm 1{,}035$ & $1{,}981 \pm 0{,}861$ \\
Medio & 5 & $6{,}896 \pm 0{,}963$ & $1{,}750 \pm 0{,}136$ \\
Alto  & 5 & $7{,}290 \pm 0{,}787$ & $1{,}767 \pm 0{,}174$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

La Figura~\ref{fig:storage_escenarios} ilustra gráficamente los tiempos promedio de cada
operación con sus barras de error correspondientes a una desviación estándar. Puede
observarse que el tiempo de subida crece levemente con la densidad vehicular ---de
6,725~s en el escenario bajo a 7,290~s en el escenario alto, un incremento del 8,4\%---
mientras que el tiempo de descarga permanece prácticamente estable en todos los escenarios,
con variaciones inferiores a 0,25~s. Este comportamiento confirma que el módulo escala
con el volumen de datos sin comprometer significativamente el rendimiento: el tamaño del
payload influye de forma marginal en la latencia total, que está dominada principalmente
por los tiempos de red y confirmación en la cadena.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.88\linewidth,
    height=7cm,
    ybar,
    bar width=18pt,
    symbolic x coords={Bajo, Medio, Alto},
    xtick=data,
    xlabel={Escenario de tráfico},
    ylabel={Tiempo promedio (s)},
    ymin=0, ymax=10,
    ymajorgrids=true,
    grid style={dashed, gray!40},
    legend style={at={(0.97,0.97)}, anchor=north east,
                  font=\footnotesize, draw=black, fill=white},
    error bars/y dir=both,
    error bars/y explicit,
    enlarge x limits=0.25,
]
\addplot+[
    fill=blue!50!white, draw=blue!70!black,
    error bars/.cd, y dir=both, y explicit
] coordinates {
    (Bajo,  6.725) +- (0, 1.035)
    (Medio, 6.896) +- (0, 0.963)
    (Alto,  7.290) +- (0, 0.787)
};
\addlegendentry{Subida}
\addplot+[
    fill=red!50!white, draw=red!70!black,
    error bars/.cd, y dir=both, y explicit
] coordinates {
    (Bajo,  1.981) +- (0, 0.861)
    (Medio, 1.750) +- (0, 0.136)
    (Alto,  1.767) +- (0, 0.174)
};
\addlegendentry{Descarga}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Tiempos promedio de subida y descarga del módulo \texttt{traffic-storage} por
escenario de tráfico. Las barras de error representan $\pm$1 desviación estándar.
El incremento de latencia de subida entre el escenario bajo y el alto es del 8,4\%.}
\label{fig:storage_escenarios}
\end{figure}

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Descomposición del Pipeline de Almacenamiento}
\label{subsec:storage_pipeline}

El tiempo total de una operación de subida no es atómico: comprende varias etapas
secuenciales con latencias propias. El análisis de los registros de ejecución detallados
permite identificar las tres fases que componen el pipeline de almacenamiento. La primera
fase es la \textbf{subida a IPFS}: la serialización del payload JSON, la autenticación
con la API de Pinata y la transferencia del contenido hasta obtener el CID insume
aproximadamente 1,2~s. La segunda fase es la \textbf{preparación de la transacción
BlockDAG}: incluye la verificación del estado del nodo y el balance de la cuenta,
el cálculo dinámico del precio de gas, la obtención del nonce actual y la firma
criptográfica de la transacción; en conjunto, esta fase demanda aproximadamente 3,3~s.
La tercera fase es la \textbf{confirmación en la red}: el tiempo que transcurre desde
el envío de la transacción hasta que es incluida en un bloque minado y confirmada
es de aproximadamente 3,5~s.

La Figura~\ref{fig:storage_pipeline} muestra la composición proporcional de estas
etapas para las operaciones de subida y descarga. En el caso de la descarga, el
pipeline se reduce a dos fases: la consulta al contrato inteligente para recuperar
el CID asociado a un semáforo y timestamp determinados (~0,9~s), seguida de la
descarga del contenido desde el gateway de IPFS usando dicho CID (~0,7~s), con
un tiempo total de ~1,6~s.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xbar stacked,
    width=0.88\linewidth,
    height=5cm,
    xlabel={Tiempo (s)},
    symbolic y coords={Descarga,Subida},
    ytick=data,
    xmin=0, xmax=9,
    xmajorgrids=true,
    grid style={dashed, gray!40},
    bar width=22pt,
    legend style={at={(0.97,0.15)}, anchor=south east,
                  font=\footnotesize, draw=black, fill=white,
                  legend columns=3},
    enlarge y limits=0.5,
]
\addplot+[fill=blue!60!white, draw=blue!80!black] coordinates {
    (1.2,Subida)
    (0.9,Descarga)
};
\addlegendentry{IPFS / Consulta}
\addplot+[fill=orange!60!white, draw=orange!80!black] coordinates {
    (3.3,Subida)
    (0.7,Descarga)
};
\addlegendentry{Prep. tx / Descarga IPFS}
\addplot+[fill=red!50!white, draw=red!70!black] coordinates {
    (3.5,Subida)
    (0.0,Descarga)
};
\addlegendentry{Confirmación en cadena}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Desglose del tiempo de ejecución en las operaciones de subida y descarga del
módulo \texttt{traffic-storage}. La confirmación en la red BlockDAG domina la latencia
de subida ($\approx$43\%), mientras que la descarga se completa en $\approx$1,6~s
sin necesidad de esperar confirmación.}
\label{fig:storage_pipeline}
\end{figure}

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Verificación de Integridad y Trazabilidad}
\label{subsec:storage_integridad}

La garantía de integridad en el almacenamiento distribuido se apoya en una propiedad
fundamental de IPFS: el CID de un archivo es el resumen criptográfico (hash SHA-256)
de su contenido, de modo que cualquier modificación del contenido produce un CID
diferente, haciendo imposible la sustitución silenciosa de datos. En consecuencia, el
mero hecho de recuperar exitosamente el contenido a partir de un CID previamente
registrado en BlockDAG constituye por sí mismo una prueba de integridad: si el contenido
hubiera sido alterado, el hash no coincidiría y la operación de descarga fallaría o
devolvería un CID distinto.

Esta propiedad fue verificada de forma experimental durante las pruebas por escenarios:
el contenido descargado en cada corrida produjo consistentemente el mismo resumen
criptográfico, independientemente del momento de ejecución y del escenario de tráfico.
Adicionalmente, el mismo CID fue recuperado en las cinco corridas de cada escenario,
lo que confirma que el contrato inteligente almacena y retorna los metadatos de forma
determinista y reproducible. La Tabla~\ref{tab:storage_evidencias} presenta una muestra
representativa de las transacciones registradas, incluyendo el CID de IPFS y el número
de bloque en que fue confirmada cada operación.

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Muestra de transacciones exitosas registradas durante las pruebas}
\label{tab:storage_evidencias}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{llcc}
\hline
\textbf{Escenario} & \textbf{CID de IPFS (truncado)} & \textbf{Estado HTTP} & \textbf{Bloque} \\
\hline
Bajo  & \texttt{Qmf9gGPs...G3AZox} & 200 & confirmado \\
Medio & \texttt{QmXkDdj8...zHSHR}  & 200 & confirmado \\
Alto  & \texttt{QmUK7Jxz...MDy8}   & 200 & confirmado \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

La trazabilidad de cada operación queda garantizada por el evento \texttt{RecordStored}
emitido por el contrato inteligente en cada transacción exitosa, el cual registra de forma
inmutable el identificador del semáforo, la marca de tiempo, el tipo de dato y el CID
en el historial de la red BlockDAG\@. Este mecanismo permite a cualquier auditor externo
verificar de forma independiente que un dato determinado fue almacenado en un instante
concreto, sin necesidad de confiar en el operador del sistema.

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Consumo de Gas y Costos Operativos}
\label{subsec:storage_gas}

El consumo de gas de las transacciones en la red BlockDAG varía según el tipo de dato
almacenado. Las operaciones de almacenamiento de datos de tráfico sin procesar (tipo
\texttt{Data}) consumen aproximadamente 36.232 unidades de gas, mientras que las
operaciones de almacenamiento de resultados de optimización (tipo \texttt{Optimization}),
que incluyen un mayor volumen de campos calculados, consumen aproximadamente
95.624 unidades. La Tabla~\ref{tab:storage_gas} resume el consumo y el costo estimado
en dólares para cada tipo de operación.

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Consumo de gas y costo estimado por tipo de operación de almacenamiento}
\label{tab:storage_gas}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{Tipo de dato}         & \textbf{Gas consumido (unidades)} & \textbf{Costo estimado (USD)} \\
\hline
Datos de tráfico (\texttt{Data})         & 36.232 & $< 0{,}00002$ \\
Optimizaciones (\texttt{Optimization})   & 95.624 & $< 0{,}00005$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Incluso para el tipo de operación más costosa ---el almacenamiento de resultados de
optimización con 95.624 unidades de gas--- el costo por transacción se mantiene por
debajo de \$0{,}00005~USD\@. Considerando una frecuencia de reporte típica de un ciclo
cada 60~segundos por semáforo, el costo anual de almacenamiento on-chain para un
semáforo individual sería inferior a \$0{,}88~USD, un valor operativamente negligible
que contrasta de forma marcada con los costos de redes blockchain tradicionales.

% =============================================================================
\section{Comparación con Tecnologías Alternativas}
\label{sec:experimentos_comparativa}

Los resultados experimentales adquieren mayor significado cuando se los sitúa en
relación con las alternativas tecnológicas disponibles para el almacenamiento
distribuido con trazabilidad. Esta sección compara la solución adoptada ---IPFS
combinado con una red BlockDAG--- frente a la plataforma blockchain de propósito
general más utilizada, Ethereum, tanto desde la perspectiva teórica apoyada en
literatura existente como desde los valores medidos experimentalmente.

\subsection{BlockDAG frente a Ethereum}
\label{subsec:comparativa_blockdag_ethereum}

Ethereum implementa una cadena de bloques lineal con validaciones secuenciales
\cite{buterin2014ethereum}, lo que introduce congestión bajo alta carga transaccional.
Su modelo de consenso Proof-of-Stake, si bien más eficiente energéticamente que el
Proof-of-Work original, mantiene una latencia de confirmación de entre 15 y 60~segundos
\cite{conoscenti2016blockchain,garay2015backbone} y un costo por operación altamente
variable que puede oscilar entre \$0{,}50 y \$5{,}00~USD por transacción
\cite{eckermann2021blockchain}, lo que resulta prohibitivo para aplicaciones que
requieren escrituras frecuentes como el reporte periódico de datos de tráfico.

BlockDAG, por su parte, generaliza la estructura lineal de blockchain permitiendo
la validación paralela de transacciones en un grafo acíclico dirigido
\cite{sompolinsky2021phantom,wang2023dag}. Esta arquitectura posibilita mayores tasas
de throughput y latencias de confirmación sustancialmente menores, con implementaciones
como GHOSTDAG y PHANTOM que mantienen propiedades de seguridad comparables a las
cadenas lineales \cite{sompolinsky2021phantom}. Los resultados medidos en este trabajo
---confirmación en $\approx$1~s y costos inferiores a \$1{,}2$\times$10\textsuperscript{-5}~USD
por transacción--- ratifican estas características en condiciones de uso real sobre
la red Primordial TestNet.

La Tabla~\ref{tab:comparativa_blockchain} sintetiza las diferencias más relevantes
entre ambas plataformas desde la perspectiva del monitoreo urbano de tráfico.

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Comparación técnica entre Ethereum y BlockDAG en el contexto de monitoreo
urbano de tráfico}
\label{tab:comparativa_blockchain}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{Criterio} & \textbf{Ethereum} & \textbf{BlockDAG (Primordial TestNet)} \\
\hline
Latencia de confirmación  & 15--60~s \cite{conoscenti2016blockchain,garay2015backbone}
                          & $\approx$1~s (medido) \\
Costo por transacción     & \$0{,}50--5{,}00~USD \cite{eckermann2021blockchain}
                          & $<$\$0{,}00002~USD (medido) \\
Throughput (TPS)          & 15--30 \cite{buterin2014ethereum}
                          & $>$1.000 \cite{sompolinsky2021phantom} \\
Modelo de consenso        & Proof-of-Stake
                          & PoW asincrónico (GHOSTDAG/PHANTOM) \\
Estructura de datos       & Cadena lineal
                          & Grafo acíclico dirigido (DAG) \\
Soporte para contratos inteligentes
                          & Maduro (EVM, Solidity)
                          & Disponible (EVM-compatible) \\
Escalabilidad             & Limitada (cuello de botella secuencial)
                          & Alta (validación paralela) \\
Compatibilidad edge/IoT   & Baja (nodos pesados)
                          & Alta (nodos ligeros posibles) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Reducción de Latencia respecto a Plataformas Centralizadas}
\label{subsec:comparativa_centralizada}

Más allá de la comparación entre plataformas descentralizadas, la arquitectura
propuesta también supera a las soluciones IoT-cloud centralizadas convencionales
en términos de latencia de persistencia verificable. Los sistemas centralizados
típicos introducen latencias de confirmación de escritura del orden de 3--6~s
cuando incluyen mecanismos de integridad (firmas digitales, logs de auditoría),
mientras que la confirmación BlockDAG obtenida en este trabajo alcanzó $\approx$1~s.
Esto representa una \textbf{reducción de latencia superior al 60\%} respecto
a dichos sistemas, con la ventaja adicional de que la inmutabilidad está garantizada
por el protocolo de consenso distribuido ---y no por la confianza en un operador
central--- y el costo operativo es órdenes de magnitud inferior.

Este conjunto de propiedades ---latencia baja, costo insignificante, inmutabilidad
criptográfica e independencia de infraestructura centralizada--- posiciona a la
combinación IPFS+BlockDAG como una alternativa técnicamente superior para
aplicaciones de monitoreo urbano con alta frecuencia de reporte y requisitos de
trazabilidad auditables.

% =============================================================================
\section{Discusión}
\label{sec:experimentos_discusion}

Los resultados obtenidos permiten evaluar el sistema de forma integral, identificando
sus fortalezas, sus limitaciones actuales y las líneas de trabajo que podrían
potenciar su desempeño en escenarios de despliegue real.

\subsection{Escalabilidad y Viabilidad Computacional}
\label{subsec:discusion_escalabilidad}

La evaluación del módulo \texttt{traffic-sync} demuestra que la combinación de
inferencia difusa Mamdani con optimización PSO ofrece una relación rendimiento--costo
computacional muy favorable. El crecimiento lineal del tiempo de procesamiento
($\approx$0{,}014~s/sensor) y la estabilidad del consumo de memoria en menos de
220~MB confirman que el módulo puede escalar hacia escenarios de optimización por
zonas sin necesidad de reemplazar el hardware subyacente. Esta característica es
especialmente relevante en el contexto de ciudades intermedias como San Lorenzo,
donde los presupuestos de infraestructura son limitados y la capacidad de operar
sobre dispositivos de bajo costo ---como unidades Raspberry~Pi--- representa una
ventaja práctica determinante.

\subsection{Desempeño del Almacenamiento Verificable}
\label{subsec:discusion_storage}

Los tiempos de subida obtenidos en las pruebas con escenarios de tráfico vehicular
---entre 6{,}7 y 7{,}3~s según la densidad--- son adecuados para el modelo de reporte
periódico contemplado en el sistema. A diferencia de los sistemas de control de
tráfico en tiempo estricto (que requieren respuesta en milisegundos), \texttt{traffic-storage}
opera sobre datos agregados de ciclos de análisis completados, por lo que una latencia
de almacenamiento del orden de segundos es operativamente aceptable.

El análisis del pipeline de almacenamiento revela que el cuello de botella principal
es el tiempo de confirmación en la red BlockDAG ($\approx$3{,}5~s de minado),
seguido de la preparación de la transacción ($\approx$3{,}3~s). La subida a IPFS, en
cambio, resulta rápida ($\approx$1{,}2~s) y estable. Esta distribución sugiere que
las mejoras de rendimiento más impactantes podrían obtenerse mediante la optimización
de la gestión de nonces y la precarga del estado de gas antes del ciclo de almacenamiento,
sin necesidad de modificar la infraestructura de red.

El tiempo de descarga ($\approx$1{,}75~s) es notablemente inferior al de subida,
lo que resulta conveniente para los casos de uso de consulta y auditoría: recuperar
un registro histórico para verificación es significativamente más rápido que
almacenarlo. Esto hace que el sistema sea especialmente apto para flujos de trabajo
donde la escritura es periódica pero la lectura puede ocurrir con alta frecuencia
y baja latencia.

\subsection{Desafíos Identificados y Limitaciones}
\label{subsec:discusion_limitaciones}

Durante la ejecución de las pruebas se identificaron tres desafíos técnicos que
deben tenerse en cuenta en un despliegue de producción.

El primero es la \textbf{dependencia de servicios IPFS gestionados}: las pruebas
utilizaron Pinata como nodo IPFS de terceros, lo que introduce una dependencia
externa que podría comprometer la disponibilidad del sistema si el proveedor
experimenta interrupciones. La transición a un nodo IPFS propio (por ejemplo,
Kubo) eliminaría esta dependencia a costa de mayor complejidad operativa.

El segundo desafío es la \textbf{variabilidad en los tiempos de minado} de la
red BlockDAG: si bien el promedio se sitúa en $\approx$3{,}5~s, los valores
individuales pueden desviarse significativamente, especialmente bajo condiciones
de congestión de la red pública de pruebas. En una red BlockDAG privada o
permisionada ---opción viable para despliegues municipales--- este comportamiento
sería más predecible y controlable.

El tercer desafío es la \textbf{configuración de endpoints de la API}: durante
las primeras corridas del protocolo de prueba se registraron respuestas HTTP~307
(redirección temporal) provocadas por la ausencia de la barra final en las rutas
\texttt{/upload/} y \texttt{/download/}. Una vez corregida la configuración, todas
las operaciones subsiguientes retornaron HTTP~200 con el ciclo completo de
almacenamiento ejecutado. Este incidente ilustra la importancia de una validación
exhaustiva del entorno antes de ejecutar pruebas formales, y la necesidad de
contar con scripts de verificación previa del entorno como parte del proceso de
despliegue.

% =============================================================================
\section{Resumen del Capítulo}
\label{sec:experimentos_resumen}

Este capítulo presentó la evaluación experimental del sistema de gestión de tráfico
propuesto, abarcando los dos módulos con experimentos ejecutados y validados.

En lo referente al módulo \texttt{traffic-sync}, las pruebas de escalabilidad con
cargas de hasta 2000 sensores simultáneos demostraron un crecimiento lineal del
tiempo de procesamiento ($\approx$0{,}014~s/sensor), uso de CPU decreciente
(de 72{,}3\% a 50{,}3\%) y consumo de memoria estable (200--220~MB),
confirmando la viabilidad del módulo para escenarios de optimización por zonas
en hardware de bajo costo.

En lo referente al módulo \texttt{traffic-storage}, las pruebas con tres escenarios
de tráfico vehicular ---bajo, medio y alto--- arrojaron tiempos de subida de entre
6{,}7 y 7{,}3~s y tiempos de descarga de entre 1{,}7 y 2{,}0~s, con integridad
de datos verificada en todas las corridas válidas. La confirmación en la red
BlockDAG se produce en $\approx$1~s, a un costo inferior a \$1{,}2$\times$10\textsuperscript{-5}~USD
por transacción. En comparación con Ethereum, la solución adoptada reduce la
latencia de confirmación en más del 95\% y el costo operativo en más de cuatro
órdenes de magnitud.

En conjunto, los resultados avalan la viabilidad técnica del sistema para su
despliegue en entornos urbanos reales con infraestructura de bajo costo,
estableciendo una base cuantitativa sólida para las conclusiones presentadas
en el capítulo siguiente.
